# 5. å¤šå…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†å­¦

## é‡æé™ã€è¿ç»­ã€åå¯¼æ•°ã€å…¨å¾®åˆ†

### 1. é‡æé™

#### å®šä¹‰

$$
è®¾å‡½æ•° f(x, y ) åœ¨åŒºåŸŸ D ä¸Šæœ‰å®šä¹‰ï¼Œç‚¹ P_0 (x_0, y_0) \in D ä¸º D çš„èšç‚¹,\\
å¦‚æœ \forall \varepsilon \gt 0, å­˜åœ¨ \delta \gt 0, å½“ P(x, y) \in D, \\
ä¸” 0 \lt \sqrt{(x - x_0)^2 + (y - y_0)^2} \lt \delta æ—¶ï¼Œéƒ½æœ‰\\
|f(x, y) - A| \lt \varepsilon \\
æˆç«‹ï¼Œåˆ™ç§°å¸¸æ•° A ä¸ºå‡½æ•° f(x, y) å½“ (x, y) \to (x_0, y_0) æ—¶çš„æé™ï¼Œè®°ä¸º\\
\lim \limits_{(x, y) \to (x_0, y_0)} f(x, y) = A æˆ– \lim_{\substack{x \to x_0 \\ y \to y_0}} f(x, y) = A æˆ– \lim \limits_{P \to P_0} f(P) = A
$$



:star2: $(x, y) \to (x_0, y_0)$æ˜¯ä»¥ ==â€ä»»æ„æ–¹å¼â€œ==

#### æ€§è´¨

1. å±€éƒ¨æœ‰ç•Œæ€§
2. ä¿å·æ€§
3. æœ‰ç†è¿ç®—
4. æé™ä¸æ— ç©·å°çš„å…³ç³»
5. å¤¹é€¼æ€§

#### :star2:æ±‚æé‡é™å¸¸ç”¨æ–¹æ³•

1. åˆ©ç”¨æé™æ€§è´¨ï¼ˆå››åˆ™è¿ç®—æ³•åˆ™ï¼Œå¤¹é€¼åŸç†ï¼‰
2. æ¶ˆå»åˆ†æ¯ä¸­æé™ä¸ºé›¶çš„å› å­ï¼ˆæœ‰ç†åŒ–ï¼Œç­‰ä»·æ— ç©·å°ä»£æ¢ï¼‰
3. åˆ©ç”¨æ— ç©·å°é‡ä¸æœ‰ç•Œå˜é‡ä¹‹ç§¯ä¸ºæ— ç©·å°

#### è¯æ˜é‡æé™ä¸å­˜åœ¨

1. æ²¿ä¸¤ç§ä¸åŒè·¯å¾„å¾—åˆ°çš„æé™å€¼ä¸åŒ

### 2. è¿ç»­

#### å®šä¹‰

$$
\lim_{\substack{x \to x_0 \\ y \to y_0}} f(x, y) = f(x_0, y_0)
$$

#### æ€§è´¨

1. è¿ç»­å‡½æ•°çš„å’Œã€å·®ã€ç§¯ã€å•†ï¼ˆåˆ†æ¯ä¸ä¸ºé›¶ï¼‰åŠå¤åˆä»è¿ç»­
2. åŸºæœ¬åˆç­‰å‡½æ•°åœ¨å…¶å®šä¹‰åŸŸå†…è¿ç»­ï¼›åˆç­‰å‡½æ•°åœ¨å…¶å®šä¹‰åŒºåŸŸå†…è¿ç»­
3. æœ‰ç•Œé—­åŒºåŸŸä¸Šè¿ç»­å‡½æ•°æ€§è´¨
   1. æœ‰ç•Œæ€§ï¼šfåœ¨æœ‰ç•Œé—­åŒºåŸŸDä¸Šè¿ç»­ï¼Œåˆ™fåœ¨Dä¸Šæœ‰ç•Œ
   2. æœ€å€¼æ€§ï¼šfåœ¨æœ‰ç•Œé—­åŒºåŸŸDä¸Šè¿ç»­ï¼Œåˆ™fåœ¨Dä¸Šå¿…æœ‰æœ€å¤§å€¼å’Œæœ€å°å€¼
   3. ä»‹å€¼æ€§ï¼šfåœ¨æœ‰ç•Œé—­åŒºåŸŸDä¸Šè¿ç»­ï¼Œåˆ™fåœ¨Dä¸Šå¯å–åˆ°ä»‹äºæœ€å¤§å€¼å’Œæœ€å°å€¼ä¹‹é—´çš„ä»»ä½•å€¼

### 3. åå¯¼æ•°

#### å®šä¹‰

$$
f_{x}'(x_0, y_0) = \lim _ { \Delta x \rightarrow 0 } \frac { f ( x _ { 0 } + \Delta x, y _ { 0 } ) - f ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) } { \Delta x } = \cfrac{d}{dx} f(x, y_0)|_{x = x_0} \\
f_{y}'(x_0, y_0) = \lim _ { \Delta y \rightarrow 0 } \frac { f ( x _ { 0 }, y _ { 0 } +  \Delta y ) - f ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) } { \Delta y } = \cfrac{d}{dy} f(x_0, y)|_{y = y_0}
$$

:star2:å…ˆä»£åæ±‚

#### å‡ ä½•æ„ä¹‰

$$
f_{x}'(x_0, y_0) è¡¨ç¤ºæ›²çº¿ z = f(x, y_0) åœ¨ç‚¹ (x_0, y_0, f(x_0, y_0)) å¤„çš„åˆ‡çº¿å¯¹ x è½´çš„æ–œç‡\\
f_{y}'(x_0, y_0) è¡¨ç¤ºæ›²çº¿ z = f(x_0, y) åœ¨ç‚¹ (x_0, y_0, f(x_0, y_0)) å¤„çš„åˆ‡çº¿å¯¹ y è½´çš„æ–œç‡
$$

#### é«˜é˜¶åå¯¼æ•°

$è®¾ z = f(x, y)$
$$
\frac { \partial ^ { 2 } z } { \partial x ^ { 2 } } = f _ { x x } ^ { \prime \prime } ( x , y ) = \frac { \partial } { \partial x } ( \frac { \partial z } { \partial x } ), 

\enspace 

\frac { \partial ^ { 2 } z } { \partial x \partial y  } = f _ { x y } ^ { \prime \prime } ( x , y ) = \frac { \partial } { \partial y } ( \frac { \partial z } { \partial x } ), \\


\frac { \partial ^ { 2 } z } { \partial y ^ { 2 } } = f _ { y y } ^ { \prime \prime } ( x , y ) = \frac { \partial } { \partial y } ( \frac { \partial z } { \partial y } ),

\enspace 


\frac { \partial ^ { 2 } z } { \partial y  \partial x } = f _ { y x } ^ { \prime \prime } ( x , y ) = \frac { \partial } { \partial x } ( \frac { \partial z } { \partial y } ).
$$
å®šç†ï¼šå¦‚æœå‡½æ•°çš„ä¸¤ä¸ªäºŒé˜¶æ··åˆåå¯¼æ•°åœ¨åŒºåŸŸDå†…==è¿ç»­==ï¼Œåˆ™åœ¨åŒºåŸŸå†…æ’æœ‰
$$
f _ { x y } ^ { \prime \prime } ( x , y ) = f _ { y x } ^ { \prime \prime } ( x , y )
$$

### 4. å…¨å¾®åˆ† :star2:

#### å®šä¹‰

$$
è‹¥  \Delta  z = f ( x _ { 0 } + \Delta x , y _ { 0 } +  \Delta  y ) - f ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) = A \Delta x + B \Delta y + o ( \rho ),\\
åˆ™ç§°å‡½æ•° z = f ( x , y ) åœ¨ç‚¹ ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) å¯å¾®ï¼Œ\\
A \Delta x + B \Delta y ç§°ä¸ºå‡½æ•° z = f ( x , y ) åœ¨ç‚¹ ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) çš„å…¨å¾®åˆ†ï¼Œè®°ä¸º \\
d z = A \Delta x + B \Delta y
$$

:star2:ä»¥ä¸‹å››æ¡ç­‰ä»·
$$
(1) \Delta z = f ( x _ { 0 } + \Delta x , y _ { 0 } + \Delta y ) - f ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) = A \Delta x + B \Delta y + o ( \rho ) \\
(2) \lim_{\substack{x \to x_0 \\ y \to y_0}} \cfrac{[ f ( x _ { 0 } + \Delta x , y _ { 0 } + \Delta y ) - f ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) ] - [ A { \Delta } x + B \Delta y ]} { \sqrt { { ( \Delta x ) ^ { 2 } + ( \Delta y ) ^ { 2 } } } } = 0 \\
(3) \Delta z = f ( x , y ) - f ( x - x _ { 0 } , y - y _ { 0 } ) = A ( x - x_0 )  + B ( y - y_0 ) + o ( \rho ) \\
(4) \lim_{\substack{x \to x_0 \\ y \to y_0}} \cfrac{[f ( x , y ) - f ( x - x _ { 0 } , y - y _ { 0 } ) ] - [ A ( x - x_0 )  + B ( y - y_0 ) ]} { \sqrt { { ( x - x_0 ) ^ { 2 } + ( y - y_0 ) ^ { 2 } } } } = 0
$$

#### :star2:å¯å¾®æ€§åˆ¤å®š

$\Delta  z = f ( x _ { 0 } + \Delta x , y _ { 0 } +  \Delta  y ) - f ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) = A \Delta x + B \Delta y + o ( \rho )$

1. å¿…è¦æ¡ä»¶ï¼š$f _ { x } ^ { \prime } ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) å’Œ f _ { y } ^ { \prime } ( x _ { 0 } , y _ { y } ) éƒ½å­˜åœ¨$ ==ä¸¤ä¸ªåå¯¼æ•°å­˜åœ¨==
2. å……åˆ†æ¡ä»¶ï¼š$f _ { x } ^ { \prime } ( x , y ) å’Œ f _ { y } ^ { \prime } ( x , y ) åœ¨ (x_0, y_0) è¿ç»­$ ==ä¸¤ä¸ªåå¯¼æ•°è¿ç»­==
3. ç”¨å®šä¹‰åˆ¤æ–­
   1. $f _ { x } ^ { \prime } ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) å’Œ f _ { y } ^ { \prime } ( x _ { 0 } , y _ { y } ) æ˜¯å¦éƒ½å­˜åœ¨?$
   2. $\lim_{\substack{x \to x_0 \\ y \to y_0}} \cfrac{[ f ( x _ { 0 } + \Delta x , y _ { 0 } + \Delta y ) - f ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) ] - [ f _ { x } ^ { \prime } ( x _ { 0 } , y _ { 0 } ) { \Delta } x + f _ { y } ^ { \prime } ( x _ { 0 } , y _ { y } ) \Delta y ]} { \sqrt { { ( \Delta x ) ^ { 2 } + ( \Delta y ) ^ { 2 } } } } = 0$ æ˜¯å¦ä¸º0

#### è®¡ç®—

$è‹¥ f ( x , y ) å¯å¾®ï¼Œåˆ™ d z = \cfrac { \partial f } { \partial x } d x + \cfrac { \partial f } { \partial y } d y$

### 5. è¿ç»­ã€å¯å¯¼ã€å¯å¾®çš„å…³ç³»

![image-20230824111403585](https://p.ipic.vip/x6033c.png)

:star2:åå¯¼å­˜åœ¨åªä¸ä¸¤æ¡çº¿ä¸Šå‡½æ•°å€¼æœ‰å…³ï¼Œè€Œè¿ç»­å’Œå¯å¾®æ˜¯æ•´ä¸ªé‚»åŸŸ

åå¯¼è¿ç»­ï¼š
$$
\lim_{\substack{x \to 0 \\ y \to 0}} f_x(x, y)  = f _ { x } ( 0,0 ) \\
\lim_{\substack{x \to 0 \\ y \to 0}} f_y(x, y)  = f _ { y } ( 0,0 )
$$
:heavy_exclamation_mark: æ³¨æ„æ˜¯äºŒé‡æé™

## åå¯¼æ•°ä¸å…¨å¾®åˆ†çš„è®¡ç®—

### å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•

$$
è®¾ u = u (x, y), v = v(x, y ) å¯å¯¼ï¼Œ z = f(u, v) åœ¨ç›¸åº”ç‚¹æœ‰è¿ç»­ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°ï¼Œåˆ™\\
\frac { \partial z } { \partial x } = \frac { \partial f } { \partial u } \frac { \partial u } { \partial x } +  \frac { \partial f } { \partial v } \frac { \partial v } { \partial x } \\
\frac { \partial z } { \partial y } = \frac { \partial f } { \partial u } \frac { \partial u } { \partial y } +  \frac { \partial f } { \partial v } \frac { \partial v } { \partial y }
$$



### å…¨å¾®åˆ†å½¢å¼ä¸å˜æ€§

$$
è®¾ z = f (u, v), u = u(x, y )ï¼Œ v = v(x, y) éƒ½æœ‰è¿ç»­ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°ï¼Œåˆ™\\
dz = \frac { \partial z } { \partial x } dx + \frac { \partial z } { \partial y } dy,\\
dz = \frac { \partial z } { \partial u } du + \frac { \partial z } { \partial v } dv
$$

### éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•

#### ç”±ä¸€ä¸ªæ–¹ç¨‹æ‰€ç¡®å®šçš„éšå‡½æ•°

$è®¾ F(x, y, y) æœ‰è¿ç»­ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°ï¼Œ F'_z \ne 0, z = z(x, y) ç”± F(x, y, z) = 0æ‰€ç¡®å®š$

æ–¹æ³•

1. å…¬å¼ï¼š$\cfrac { \partial z } { \partial x } = - \cfrac{F'_x}{F'_z}, \cfrac { \partial z } { \partial y } = - \cfrac{F'_y}{F'_z}$
2. ç­‰å¼ä¸¤è¾¹æ±‚å¯¼ï¼š$F'_x + F'_z \cfrac { \partial z } { \partial x } = 0, F'_y + F'_z \cfrac { \partial z } { \partial y } = 0$
3. åˆ©ç”¨å¾®åˆ†å½¢å¼ä¸å˜æ€§ï¼š$F'_x dx + F'_y dy + F'_z dz = 0$

#### ç”±æ–¹ç¨‹ç»„æ‰€ç¡®å®šçš„éšå‡½æ•°

$è®¾ u = u(x, y), v = v(x, y) ç”± \begin{cases}
   F (x, y, u, v) = 0 \\
   G (x, y, u, v) = 0
\end{cases} æ‰€ç¡®å®š$

æ–¹æ³•

1. ç­‰å¼ä¸¤è¾¹åŒæ—¶æ±‚å¯¼$\begin{cases}
   F'_x + F'_u \cfrac { \partial u } { \partial x } + F'_v \cfrac { \partial v } { \partial x } = 0\\
   G'_x + G'_u \cfrac { \partial u } { \partial x } + G'_v \cfrac { \partial v } { \partial x } = 0\\
   \end{cases}$
2. åˆ©ç”¨å¾®åˆ†å½¢å¼ä¸å˜æ€§$\begin{cases}
   F'_x dx + F'_y dy + F'_u du + F'_v dv = 0\\
   G'_x dx + G'_y dy + G'_u du + G'_v dv = 0
   \end{cases}$

## æå€¼ä¸æœ€å€¼

### æ— æ¡ä»¶æå€¼

#### å®šä¹‰

$$
è®¾å‡½æ•° z = f(x, y) åœ¨ç‚¹ P(x_0, y_0) çš„æŸé‚»åŸŸå†…æœ‰å®šä¹‰ï¼Œ\\
è‹¥å¯¹è¯¥é‚»åŸŸå†…ä»»æ„çš„ç‚¹ P(x, y) å‡æœ‰ \\
f(x, y) \le f(x_0, y_0) ï¼ˆæˆ–f(x, y) \ge f(x_0, y_0) ï¼‰ \\
åˆ™ç§° (x_0, y_0) ä¸º f(x, y) çš„æå¤§å€¼ç‚¹ï¼ˆæˆ–æå°å€¼ç‚¹ï¼‰ï¼›\\
ç§° f(x_0 y_0) ä¸º f(x, y) çš„æå¤§å€¼ï¼ˆæˆ–æå°å€¼ï¼‰
$$

å®šç†1ï¼ˆæå€¼çš„å¿…è¦æ¡ä»¶ï¼‰
$$
è®¾ z = f(x, y) åœ¨ç‚¹ (x_0, y_0) å­˜åœ¨åå¯¼æ•°ï¼Œ\\
ä¸” (x_0, y_0) ä¸º f(x, y) çš„æå€¼ç‚¹ï¼Œåˆ™ \\
f'_x (x_0, y_0) = 0, f'_y (x_0, y_0) = 0
$$
å®šç†2ï¼ˆæå€¼çš„å……åˆ†æ¡ä»¶ï¼‰
$$
è®¾ z = f(x, y) åœ¨ç‚¹ (x_0, y_0) çš„æŸé‚»åŸŸå†…æœ‰äºŒé˜¶è¿ç»­åå¯¼æ•°ï¼Œ\\
åˆ f'_x (x_0, y_0), f'_y (x_0, y_0) = 0. è®° \\
A = f''_{xx} (x_0, y_0), B = f'_{xy} (x_0, y_0), C = f'_{yy} (x_0, y_0).
$$
åˆ™æœ‰ä¸‹è¿°ç»“è®ºï¼š

1. $è‹¥ AC - B^2 \gt 0, åˆ™ (x_0, y_0) ä¸º f (x, y) çš„æå€¼ç‚¹$
   1. $A \lt 0, (x_0, y_0) ä¸ºæå¤§å€¼ç‚¹$
   2. $A \gt 0, (x_0, y_0) ä¸ºæå°å€¼ç‚¹$
2. $è‹¥ AC - B^2 \lt 0, åˆ™ (x_0, y_0) ä¸ä¸º f (x, y) çš„æå€¼ç‚¹$
3. $è‹¥ AC - B^2 = 0, åˆ™ä¸ä¸€å®šæ˜¯æå€¼ç‚¹ï¼ˆä¸€èˆ¬éœ€è¦ç”¨å®šä¹‰åˆ¤å®šï¼‰$

æ±‚å…·æœ‰äºŒé˜¶è¿ç»­åå¯¼æ•°äºŒå…ƒå‡½æ•° z = f(x, y) æå€¼çš„ä¸€èˆ¬æ­¥éª¤

1. $æ±‚å‡ºf(x, y)çš„é©»ç‚¹ P_1, \cdots, P_k$
2. åˆ©ç”¨æå€¼çš„å……åˆ†æ¡ä»¶åˆ¤å®šé©»ç‚¹ $P_i$ æ˜¯å¦ä¸ºæå€¼ç‚¹

:heavy_exclamation_mark:åå¯¼æ•°ä¸å­˜åœ¨çš„ç‚¹ä¹Ÿå¯èƒ½å–åˆ°æå€¼ï¼Œä¾‹å¦‚$f(x,y) = \sqrt{x^2 + y^2}$ï¼Œè¿™ç§ç‚¹ä¸€èˆ¬ç”¨æå€¼å®šä¹‰åˆ¤å®š

### æ¡ä»¶æå€¼åŠæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜æ•°æ³•

æ±‚ z = f (x, y) åœ¨æ¡ä»¶ ğ›— (x, y) = 0 ä¸‹çš„æ¡ä»¶æå€¼çš„ä¸€èˆ¬æ–¹æ³•ä¸ºï¼š

1. æ„é€ æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å‡½æ•° $F(x,y, \lambda) = f(x,y) + \lambda \varphi (x, y)$

2. å°† F (x, y, ğ›Œ) åˆ†åˆ«å¯¹ x, y, ğ›Œ æ±‚åå¯¼ï¼Œæ„é€ æ–¹ç¨‹ç»„
   $$
   \begin{cases}
      f'_x (x, y) + \lambda \varphi'_ x (x, y) = 0, \\
      f'_y (x, y) + \lambda \varphi'_ y (x, y) = 0, \\
      \varphi (x, y) = 0
   \end{cases}
   $$

è§£å‡º x, y åŠ ğ›Œ ï¼Œåˆ™å…¶ä¸­ (x, y) å°±æ˜¯å‡½æ•° f (x, y) åœ¨æ¡ä»¶ ğ›— (x, y) = 0 ä¸‹çš„å¯èƒ½çš„æå€¼ç‚¹ã€‚

ç”±ä»¥ä¸Šæ–¹æ³•å¯æ¨å¹¿åˆ°å¯¹äº n å…ƒå‡½æ•°åœ¨ m ä¸ªçº¦æŸæ¡ä»¶ä¸‹çš„æå€¼é—®é¢˜ï¼Œå¦‚æ±‚ u = f(x, y, z) åœ¨æ¡ä»¶ ğ›— (x, y, z) = 0, ğ›™ (x, y, z)  = 0 ä¸‹çš„æå€¼ï¼Œå¯æ„é€ æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å‡½æ•°
$$
F (x, y, z, \lambda, \mu) = f + \lambda \varphi + \mu \psi
$$
å°† F å¯¹ x, y, z, ğ›Œ, ğ› åˆ†åˆ«æ±‚åå¯¼ï¼Œå¹¶æ„é€ æ–¹ç¨‹ç»„
$$
\begin{cases}
   f'_x (x,y,z) + \lambda \varphi'_x (x,y,z) + \mu \psi'_x (x,y,z) = 0\\
   f'_y (x,y,z) + \lambda \varphi'_y (x,y,z) + \mu \psi'_y (x,y,z) = 0\\
   f'_z (x,y,z) + \lambda \varphi'_z (x,y,z) + \mu \psi'_z (x,y,z) = 0\\
   \varphi (x,y,z) = 0\\
   \psi (x,y,z) = 0
\end{cases}
$$
è§£å‡º x, y,z, ğ›Œ åŠ ğ› ï¼Œåˆ™å…¶ä¸­ (x, y, z) å°±æ˜¯å¯èƒ½çš„æå€¼ç‚¹ã€‚

å¯¹äºå®é™…é—®é¢˜ï¼Œå¦‚æœé©»ç‚¹å”¯ä¸€ï¼Œä¸”ç”±å®é™…æ„ä¹‰çŸ¥é—®é¢˜å­˜åœ¨æœ€å¤§ï¼ˆå°ï¼‰å€¼ï¼Œåˆ™è¯¥é©»ç‚¹å³ä¸ºæœ€å¤§ï¼ˆå°ï¼‰å€¼ã€‚å¦‚æœå­˜åœ¨å¤šä¸ªé©»ç‚¹ï¼Œä¸”ç”±å®é™…æ„ä¹‰çŸ¥é“é—®é¢˜æ—¢å­˜åœ¨æœ€å¤§å€¼ä¹Ÿå­˜åœ¨æœ€å°å€¼ï¼Œåªéœ€æ¯”è¾ƒå„é©»ç‚¹å¤„çš„å‡½æ•°å€¼ï¼Œæœ€å¤§çš„åˆ™ä¸ºæœ€å¤§å€¼ï¼Œæœ€å°çš„åˆ™ä¸ºæœ€å°å€¼

## æœ€å¤§æœ€å°å€¼

### æ±‚è¿ç»­å‡½æ•° f (x, y) åœ¨æœ‰ç•Œé—­åŒºåŸŸDä¸Šçš„æœ€å¤§æœ€å°å€¼ä¸‰éƒ¨æ›²

1. æ±‚ f(x, y) åœ¨Då†…éƒ¨å¯èƒ½çš„æå€¼ç‚¹
2. æ±‚ f(x, y) åœ¨Dè¾¹ç•Œä¸Šçš„æœ€å¤§æœ€å°å€¼
3. æ¯”è¾ƒ

### åº”ç”¨é¢˜
