# 7. æ— ç©·çº§æ•°

## å¸¸æ•°é¡¹çº§æ•°

### çº§æ•°çš„æ¦‚å¿µä¸æ€§è´¨

#### æ¦‚å¿µ

$\begin{aligned}
&\text{è®¾}\set{u_{n}}\text{æ˜¯ä¸€æ•°åˆ—},\text{åˆ™è¡¨è¾¾å¼}\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}=u_{1}+u_{2}+\cdots+u_{n}+\cdots\text{ç§°ä¸ºæ— ç©·çº§æ•°,ç®€ç§°çº§æ•°}. \\
&S_n=\sum_{i=1}^nu_i\textbf{ ç§°ä¸ºçº§æ•°çš„éƒ¨åˆ†å’Œ }.\text{è‹¥éƒ¨åˆ†å’Œæ•°åˆ—}\set{S_n}\text{æœ‰æé™}S,\text{å³}\lim_{n\to\infty}S_n=S,\textbf{åˆ™ç§°çº§æ•°}\sum_{n=1}^\infty u_n\text{æ”¶æ•› },\text{å¹¶} \\
&\text{ç§°è¿™ä¸ªæé™å€¼ }S\text{ä¸ºçº§æ•°}\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ çš„å’Œ ,è®°ä¸º}\sum_{n=1}^\infty u_n=\text{S. å¦‚æœæé™}\operatorname*{lim}_{n\to\infty} S_n \text{ ä¸å­˜åœ¨,åˆ™ç§°çº§æ•°}\sum_{n=1}^\infty u_n\text{å‘æ•£ }.
\end{aligned}$

#### æ€§è´¨

1. $\text{è‹¥çº§æ•°}\displaystyle\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ æ”¶æ•›äº S },\text{åˆ™çº§æ•°}\sum_{n=1}^\infty ku_n\text{ ä¹Ÿæ”¶æ•›},\text{ä¸”å…¶å’Œä¸º }kS.$
2. $\text{è‹¥}\displaystyle\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ å’Œ}\sum_{n=1}^\infty v_n\text{ åˆ†åˆ«æ”¶æ•›äºS ,}\sigma,\text{åˆ™}\sum_{n=1}^\infty(u_n\pm v_n)\text{ æ”¶æ•›äº }S\pm\sigma.$
3. åœ¨çº§æ•°ä¸­å»æ‰ã€åŠ ä¸Šæˆ–æ”¹å˜æœ‰é™é¡¹,ä¸ä¼šæ”¹å˜çº§æ•°çš„æ•›æ•£æ€§
4. æ”¶æ•›çº§æ•°åŠ æ‹¬å·ä»æ”¶æ•›ä¸”å’Œä¸å˜
5. $(\textbf{çº§æ•°æ”¶æ•›çš„å¿…è¦æ¡ä»¶)è‹¥çº§æ•°}\displaystyle\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ æ”¶æ•›},\underset{n\rightarrow\infty}{\operatorname*{\text{åˆ™}lim}}u_n=0.$

:heavy_exclamation_mark: Attention

1. ä¸€ä¸ªæ”¶æ•›ï¼Œä¸€ä¸ªå‘æ•£ï¼Œå…¶å’Œ/å·®å¿…å‘æ•£
2. ä¸¤ä¸ªéƒ½å‘æ•£ï¼Œå…¶å’Œ/å·®æ•›æ•£æ€§ä¸å®š
3. çº§æ•°åŠ æ‹¬å·åæ”¶æ•›ï¼ŒåŸçº§æ•°ä¸ä¸€å®šæ”¶æ•›
4. çº§æ•°åŠ æ‹¬å·åå‘æ•£ï¼ŒåŸçº§æ•°ä¸€å®šå‘æ•£
5. $\underset{n\rightarrow\infty}{\operatorname*{lim}}u_n=0,\text{çº§æ•°}\displaystyle\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ ä¸ä¸€å®šæ”¶æ•›}$
6. $\underset{n\rightarrow\infty}{\operatorname*{lim}}u_n \ne 0,\text{çº§æ•°}\displaystyle\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ ä¸€å®šå‘æ•£}$

### çº§æ•°çš„å®¡æ•›å‡†åˆ™

#### æ­£é¡¹çº§æ•°

$$
(\sum_{n=1}^{\infty}u_{n},u_{n}\geqslant0)
$$

åŸºæœ¬å®šç†ï¼š$\displaystyle\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ æ”¶æ•›}\Leftrightarrow\mathcal{S}_n\text{ æœ‰ç•Œ}.$

1. æ¯”è¾ƒåˆ¤åˆ«æ³•ï¼š

$$
\begin{aligned}\text{è®¾ }&u_n\leqslant v_n,\text{åˆ™}\\\sum_{n=1}^\infty&v_n\text{ æ”¶æ•›}\Rightarrow\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ æ”¶æ•›;}\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ å‘æ•£}\Rightarrow\sum_{n=1}^\infty v_n\text{ å‘æ•£}.\end{aligned}
$$

> é€šé¡¹ï¼Œå¤§çš„æ”¶æ•›ï¼Œå°çš„æ”¶æ•›ï¼›å°çš„å‘æ•£ï¼Œå¤§çš„å‘æ•£

2. æ¯”è¾ƒæ³•æé™å½¢å¼

$$
\begin{aligned}
&\text{è®¾}\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{u_{n}}{v_{n}}=l(0\leqslant l\leqslant+\infty), \\
&\text{ â‘  è‹¥ }0<l<+\infty,\text{åˆ™}\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ ä¸}\sum_{n=1}^\infty v_n\text{ åŒæ•›æ•£;} \\
&\text{ â‘¡ è‹¥ }l=0,\text{åˆ™}\sum_{n=1}^{\infty}v_{n}\text{ æ”¶æ•›}\Rightarrow\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}\text{ æ”¶æ•› },\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}\text{ å‘æ•£}\Rightarrow\sum_{n=1}^{\infty}v_{n}\text{ å‘æ•£;}  \\
&\text{ â‘¢ è‹¥ }l=+\infty,\text{åˆ™}\sum_{n=1}^{\infty}v_{n}\text{å‘æ•£}\Rightarrow\sum_{n=1}^{\infty}u,\text{å‘æ•£ },\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}\text{æ”¶æ•›}\Rightarrow\sum_{n=1}^{\infty}v_{n}\text{æ”¶æ•›}. 
\end{aligned}
$$

> n è¶‹äºæ— ç©·ï¼Œé€šé¡¹ä¹‹æ¯”ã€‚å¸¸æ•°ï¼ŒåŒæ•›æ•£ï¼›0 ï¼Œä¸‹é¢å¤§ï¼› æ— ç©·ï¼Œä¸Šé¢å¤§ã€‚

å¸¸ç”¨ p çº§æ•°å’Œç­‰æ¯”çº§æ•°
$$
\begin{aligned}\sum_{n=1}^\infty\frac1{n^p} \quad & \text{å½“ }p>1\text{ æ—¶æ”¶æ•›,å½“ }p\leqslant1\textbf{ æ—¶å‘æ•£}.\\
\sum_{n=1}^\infty aq^n \quad & \text{å½“ }q<1\text{ æ—¶æ”¶æ•›,å½“ }q\geqslant1\text{ æ—¶å‘æ•£,å…¶ä¸­ }a\text{ å’Œ }q\text{ ä¸ºæ­£æ•°}.\end{aligned}
$$

3. æ¯”å€¼æ³•

$$
\text{è‹¥}\lim_{n\to\infty}\frac{u_{n+1}}{u_n}=\rho,\text{åˆ™}\sum_{n=1}^\infty u_n\begin{cases}\textbf{æ”¶æ•›,}&\rho<1\text{,}\\\text{å‘æ•£,}&\rho>1\text{,}\\\text{ä¸ä¸€å®š,}&\rho=1.&\end{cases}
$$

4. æ ¹å€¼æ³•

$$
\text{è‹¥}\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{u_n}=\rho,\text{åˆ™}\sum_{n=1}^\infty u_n\begin{cases}\text{æ”¶æ•›,}&\rho<1\text{,}\\\text{å‘æ•£,}&\rho>1\text{,}\\\text{ä¸ä¸€å®š,}&\rho=1.&\end{cases}
$$

5. ç§¯åˆ†åˆ¤åˆ«æ³•

$\text{ è®¾ }f(x)\text{ æ˜¯}[1,+\infty)\textbf{ä¸Šå•è°ƒå‡},\text{éè´Ÿçš„è¿ç»­å‡½æ•°,ä¸”}a_n=f(n),\text{åˆ™}\displaystyle\sum_{n=1}^\infty a_n\text{ ä¸}\int_1^{+\infty}f(x)\mathrm{d}x\text{ åŒæ•›æ•£}$

> ä¸é€šé¡¹å¯¹åº”å‡½æ•°çš„åå¸¸ç§¯åˆ†åŒæ•›æ•£

#### äº¤é”™çº§æ•°

$$
(\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}u_{n},u_{n}>0).
$$

è±å¸ƒå°¼å…¹å‡†åˆ™ï¼š$\text{è‹¥:}(1)u_n\text{å•è°ƒå‡};(2)\lim\limits_{n\to\infty}u_n=0,\text{åˆ™}\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}u_n\text{æ”¶æ•›}.$

> å•è°ƒå‡ï¼Œæé™è¶‹äº0

#### ä»»æ„é¡¹çº§æ•°

$$
(\sum_{n=1}^{\infty}u_{n},u_{n}\textbf{ä¸ºä»»æ„å®æ•°)}
$$

1. ç»å¯¹æ”¶æ•›ä¸æ¡ä»¶æ”¶æ•›æ¦‚å¿µ
   1. $\text{è‹¥çº§æ•°}\displaystyle\sum_{n=1}^\infty|u_n\mid\text{æ”¶æ•›,åˆ™}\sum_{n=1}^\infty u_n\textbf{ å¿…æ”¶æ•›,æ­¤æ—¶ç§°çº§æ•°}\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ ç»å¯¹æ”¶æ•›;}$
   2. $\text{è‹¥çº§æ•°}\displaystyle\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ æ”¶æ•›,ä½†}\sum_{n=1}^\infty|u_n|\textbf{å‘æ•£,æ­¤æ—¶ç§°çº§æ•°}\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ æ¡ä»¶æ”¶æ•›}.$

2. ç»å¯¹æ”¶æ•›ä¸æ¡ä»¶æ”¶æ•›åŸºæœ¬ç»“è®º
   1. ç»å¯¹æ”¶æ•›çš„çº§æ•°ä¸€å®šæ”¶æ•›
   2. æ¡ä»¶æ”¶æ•›çš„çº§æ•°çš„æ‰€æœ‰æ­£é¡¹ï¼ˆæˆ–è´Ÿé¡¹ï¼‰æ„æˆçš„çº§æ•°ä¸€å®šå‘æ•£

$\text{å³}\displaystyle\sum_{n=1}^\infty u_n\text{ æ¡ä»¶æ”¶æ•›}\Rightarrow\sum_{n=1}^\infty\frac{u_n+\mid u_n\mid}2\text{ å’Œ}\sum_{n=1}^\infty\frac{u_n-\mid u_n\mid}2\text{å‘æ•£}.$

:star2:å¸¸ç”¨ç»“è®º:

1. ç»å¯¹æ”¶æ•› Â± æ¡ä»¶æ”¶æ•› = æ¡ä»¶æ”¶æ•›:
2. ç»å¯¹æ”¶æ•› Â± ç»å¯¹æ”¶æ•› = ç»å¯¹æ”¶æ•›:
3. æ¡ä»¶æ”¶æ•› Â± æ¡ä»¶æ”¶æ•› = æ¡ä»¶æ”¶æ•›æˆ–ç»å¯¹æ”¶æ•›

## å¹‚çº§æ•°

### æ”¶æ•›åŠå¾„ã€æ”¶æ•›åŒºé—´ã€æ”¶æ•›åŸŸ

**å®šä¹‰1**ï¼š
$$
\begin{aligned}&\quad\text{å½¢å¦‚}\quad\sum_{n=0}^\infty a_nx^n=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+a_nx^n+\cdots\\&\text{æˆ–è€…}\quad\sum_{n=0}^\infty a_n(x-x_0)^n=a_0+a_1(x-x_0)+\cdots+a_n(x-x_0)^n+\cdots\\&\text{çš„å‡½æ•°é¡¹çº§æ•°ç§°ä¸ºå¹‚çº§æ•°}.\end{aligned}
$$
**å®šç†1**ï¼šï¼ˆé˜¿è´å°”å®šç†ï¼‰

1. $\text{è‹¥}\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}\text{ å½“ }x=x_{0}\left(x_{0}\neq0\right)\text{æ—¶æ”¶æ•›,åˆ™å½“}\mid x\mid<\mid x_{0}\mid\text{æ—¶,}\sum_{n=0}^{\infty}a_{\pi}x^{n}\text{ ç»å¯¹æ”¶æ•›;}$
2. $\text{è‹¥}\displaystyle\sum_{n=0}^\infty a_n x^n\text{å½“ }x=x_0\text{ æ—¶å‘æ•£,åˆ™å½“}\mid x\mid>\mid x_0\mid\text{æ—¶,}\sum_{n=0}^\infty a_nx^n\text{ å‘æ•£}.$

**å®šç†2**ï¼šå¹‚çº§æ•°$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}$çš„æ•›æ•£æ€§æœ‰ä¸”ä»…æœ‰ä»¥ä¸‹ä¸‰ç§å¯èƒ½

1. å¯¹ä»»ä½• $x \in (-\infty, +\infty)$ éƒ½æ”¶æ•›
2. ä»…åœ¨ x = 0 å¤„æ”¶æ•›
3. å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªæ­£æ•° R ï¼Œå½“ | x | < R æ—¶ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œå½“ | x | > R æ—¶å‘æ•£

**å®šä¹‰2**ï¼š

**æ”¶æ•›åŠå¾„**ï¼šå®šç†2ä¸­çš„æ­£æ•° R

**æ”¶æ•›åŒºé—´**ï¼šå¼€åŒºé—´ (-R, R)

**æ”¶æ•›åŸŸ**ï¼š$\text{å†è€ƒå¯Ÿ }x=\pm R\text{æ—¶}\displaystyle\sum_{n=0}^\infty a_nx^n\text{ çš„æ”¶æ•›æ€§,å¯å¾—å‡ºè¯¥çº§æ•°æ”¶æ•›ç‚¹çš„å…¨ä½“}.$

**å®šç†3**ï¼š
$$
\text{å¦‚æœ}\lim_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right|=\rho,\text{åˆ™}R=\frac1\rho.
$$
**å®šç†4**ï¼š
$$
\text{å¦‚æœ}\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{\mid a_n\mid}=\rho,\text{åˆ™}R=\frac1\rho.
$$

### å¹‚çº§æ•°çš„æ€§è´¨

#### æœ‰ç†è¿ç®—æ€§è´¨

$\textbf{è®¾å¹‚çº§æ•°}\displaystyle\sum_{n=0}^\infty a_n x^n\text{ çš„æ”¶æ•›åŠå¾„ä¸º }R_1,\sum_{n=0}^\infty b_n x^n\text{ çš„æ”¶æ•›åŠå¾„ä¸º }R_2\text{ ,ä»¤ }R=\min\left<R_1,R_2\right>,\text{åˆ™æœ‰}$

1. åŠ æ³•ï¼š$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}+\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}x^{n}=\sum_{n=0}^{\infty}\left(a_{n}+b_{n}\right)x^{n},\quad x\in(-R,R).$

2. å‡æ³•ï¼š$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}-\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}x^{n}=\sum_{n=0}^{\infty}\left(a_{n}-b_{n}\right)x^{n},\quad x\in(-R,R).$

3. ä¹˜æ³•ï¼š$\begin{aligned}&(\sum_{n=0}^\infty a_nx^n)\cdot(\sum_{n=0}^\infty b_nx^n)\\&=a_0b_0+(a_0b_1+a_1b_0)x+(a_0b_2+a_1b_1+a_2b_0)x^2+\cdots+\\&\quad(a_0b_n+a_1b_{n-1}+\cdots+a_nb_0)x^*+\cdots,\quad x\in(-R,R).\end{aligned}$

4. é™¤æ³•ï¼š$\displaystyle\frac{\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}}{\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}x^{n}}=\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}x^{n},\quad x\in(-R,R).$

   $\displaystyle\text{å…¶ä¸­ç³»æ•° }c_n(n=0,1,2\cdotp\cdotp\cdotp)\text{ç”±(}\sum_{n=0}^\infty b_nx^n)\cdot(\sum_{n=0}^\infty c_nx^n)=\sum_{n=0}^\infty a_nx^n\text{ æ‰€ç¡®å®š}.$

#### åˆ†ææ€§è´¨

$\displaystyle\textbf{è®¾å¹‚çº§æ•°}\sum_{n=0}^\infty a_nx^n\text{ çš„æ”¶æ•›åŠå¾„ä¸º}R,\text{å’Œå‡½æ•°ä¸º }S(x),\text{åˆ™}$

1. è¿ç»­æ€§ï¼šS(x) åœ¨æ”¶æ•›åŸŸä¸Šè¿ç»­

2. å¯å¯¼æ€§ï¼šS(x) åœ¨æ”¶æ•›åŒºé—´ (-R, R) å†…å¯å¯¼ï¼Œä¸”å¯é€é¡¹æ±‚å¯¼ï¼Œå³
   $$
   S^{\prime}(x)=\big(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}\big)^{\prime}=\sum_{n=0}^{\infty}\big(a_{n}x^{n}\big)^{\prime}=\sum_{n=1}^{\infty}na_{n}x^{n-1},
   $$
   æ±‚å¯¼åçš„å¹‚çº§æ•°ä¸åŸå¹‚çº§æ•°æœ‰ç›¸åŒçš„æ”¶æ•›åŠå¾„

3. å¯ç§¯æ€§ï¼šS(x) åœ¨æ”¶æ•›åŸŸä¸Šå¯ç§¯ï¼Œä¸”å¯é€é¡¹ç§¯åˆ†ï¼Œå³
   $$
   \int_0^xf(t)\mathrm{d}t=\int_0^x\sum_{n=0}^\infty a_nt^n\mathrm{d}t=\sum_{n=0}^\infty\int_0^xa_nt^n\mathrm{d}t=\sum_{n=0}^\infty\frac{1}{n+1}a_nx^{n+1},
   $$
   ç§¯åˆ†åçš„å¹‚çº§æ•°ä¸åŸå¹‚çº§æ•°æœ‰ç›¸åŒçš„æ”¶æ•›åŠå¾„

### å‡½æ•°çš„å¹‚çº§æ•°å±•å¼€

**å®šä¹‰1**ï¼š
$$
\textbf{è®¾å‡½æ•° }f(x)\text{åœ¨åŒºé—´}(x_0-R,x_0+R\text{)ä¸Šæœ‰å®šä¹‰,è‹¥} \\
f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}, \\
\text{å¯¹ä»»æ„çš„ }x\in(x_0-R,x_0+R)\text{éƒ½æˆç«‹},\textbf{åˆ™ç§°å‡½æ•°}f(x)\\
\text{ åœ¨åŒºé—´}(x_0-R,x_0+R)\text{ ä¸Šèƒ½å±•å¼€ä¸º}x-x_0\text{ çš„å¹‚çº§æ•°}.
$$
**å®šç†1**ï¼š

å¦‚æœèƒ½å±•å¼€ï¼Œé‚£ä¹ˆåœ¨åŒºé—´ä¸Šä»»æ„é˜¶å¯å¯¼ï¼Œå±•å¼€å¼å”¯ä¸€

$a_{n}=\cfrac{f^{(n)}\left(x_{0}\right)}{n!}(n=0,1,2,\cdots).$

**å®šä¹‰2**ï¼š
$$
\text{è‹¥å‡½æ•°}f(x)\text{åœ¨}x=x_0\text{å¤„ä»»æ„é˜¶å¯å¯¼},\text{åˆ™ç§°å¹‚çº§æ•°} \\
\sum_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}\left(x_{0}\right)}{n!}(x-x_{0})^{n},\\
\text{ä¸º}f(x)\text{åœ¨}x=x_0\text{å¤„çš„æ³°å‹’çº§æ•°}.\\
\text{ç‰¹åˆ«åœ°,}x_0=0\text{å¤„çš„æ³°å‹’çº§æ•°}\sum_{n=0}^\infty\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n\text{ç§°ä¸ºå‡½æ•°}f(x)\text{çš„éº¦å…‹åŠ³æ—çº§æ•°}.
$$
**å®šç†2**ï¼š
$$
\text{è®¾ }f(x)\text{ åœ¨ }x=x_0\text{ å¤„ä»»æ„é˜¶å¯å¯¼,åˆ™}\sum_{n=0}^\infty\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n\text{ åœ¨}(x_0-R,x_0+R)\text{ ä¸Š}\\
\text{æ”¶æ•›äº}f(x)\Leftrightarrow\lim\limits_{n\to\infty}R_n(x)=0,\text{å…¶ä¸­}R_n(x)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}\text{ä¸º}f(x)\text{åœ¨}x_0\text{å¤„çš„æ³°å‹’å…¬å¼}\\
f(x)=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k}+R_{n}(x)\\
\text{ä¸­çš„ä½™é¡¹}
$$
å‡ ä¸ªå¸¸ç”¨çš„å±•å¼€å¼

1. $\displaystyle\frac1{1-x}=1+x+x^2+\cdots+x^n+\cdots=\sum_{n=0}^\infty x^n\quad\quad\quad(-1<x<1)$
2. $\displaystyle\frac{1}{1+x}=1-x+x^{2}-\cdots+(-1)^{n}x^{n}+\cdots=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}x^{n}\quad(-1<x<1)$
3. $\displaystyle\mathrm{e}^{x}=1+x+\frac{x^{2}}{2!}+\cdots+\frac{x^{n}}{n!}+\cdots=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{x^{n}}{n!}\quad(-\infty<x<+\infty)$
4. $\displaystyle\sin x=x-\frac{x^{3}}{3!}+\cdots+\frac{(-1)^{n}x^{2\pi+1}}{(2n+1)!}+\cdots=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}x^{2\pi+1}}{(2n+1)!}\quad(-\infty<x<+\infty)$
5. $\displaystyle\cos x=1-\frac{x^{2}}{2!}+\cdots+\frac{(-1)^{n}x^{2n}}{\left(2n\right)!}+\cdots=\sum_{n=0}\frac{(-1)^{n}x^{2n}}{\left(2n\right)!}\quad(-\infty<x<+\infty)$
6. $\displaystyle\ln(1+x)=x-{\frac{x^{2}}{2}}+\cdots+{\frac{(-1)^{n-1}x^{n}}{n}}+\cdots=\sum_{n=1}^{\infty}{\frac{(-1)^{n-1}x^{n}}{n}}\quad(-1<x\leqslant1)$
7. $\displaystyle(1+x)^{a}=1+ax+\frac{a(a-1)}{2!}x^{2}+\cdots+\frac{a(a-1)\cdots(a-n+1)}{n!}x^{n}+\cdots =\sum_{n=0}^{\infty}\frac{a(a-1)\cdot\cdot\cdot(a-n+1)}{n!}x^{n}\quad(-1<x<1)$

å‡½æ•°å±•å¼€ä¸ºå¹‚çº§æ•°çš„ä¸¤ç§æ–¹æ³•

1. ç›´æ¥å±•å¼€æ³•

   1. $\displaystyle\text{æ±‚å‡º }f(x)\text{ åœ¨ }x_0\textbf{ å¤„çš„å„é˜¶å¯¼æ•° }f^{(n)}(x_0)\text{,å¹¶å†™å‡º }f(x)\text{ åœ¨ }x=x_0\text{ å¤„çš„æ³°å‹’çº§æ•° }f(x)\sim\sum_{n=0}^\infty\frac{f^{(n)}\left(x_0\right)}{n!}(x-x_0)^n;$
   2. $\displaystyle\text{è€ƒå¯Ÿ}\lim\limits_{n\rightarrow\infty}R_{n}(x)=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_{0})^{n+1}=0\text{ æ˜¯å¦æˆç«‹}.$

2. é—´æ¥å±•å¼€æ³•

   æ ¹æ®å‡½æ•°å±•å¼€ä¸ºå¹‚çº§æ•°çš„å”¯ä¸€æ€§ï¼Œä»æŸäº›å·²çŸ¥å‡½æ•°çš„å±•å¼€å¼å‡ºå‘ï¼Œåˆ©ç”¨å¹‚çº§æ•°çš„æ€§è´¨(å››åˆ™è¿ç®—,é€é¡¹æ±‚å¯¼,é€é¡¹ç§¯åˆ†)åŠå˜é‡ä»£æ¢ç­‰æ–¹æ³•,æ±‚å¾—æ‰€ç»™å‡½æ•°çš„å±•å¼€å¼

ç›´æ¥å±•å¼€æ³•åˆ†ä¸¤æ­¥ï¼Œä½†è¿™ä¸¤æ­¥éƒ½æ¯”è¾ƒå›°éš¾ï¼Œä¸»è¦ç”¨äºä¸€å¼€å§‹æ¨å¯¼ä¸€äº›åŸºæœ¬å±•å¼€å¼ï¼›æœ‰äº†åŸºæœ¬å±•å¼€å¼åï¼Œä¸»è¦ç”¨é—´æ¥å±•å¼€æ³•

## å‚…é‡Œå¶çº§æ•°

### å‚…ç«‹å¶ç³»æ•°ä¸å‚…é‡Œå¶çº§æ•°

$\textbf{è®¾å‡½æ•° }f(x)\text{ æ˜¯å‘¨æœŸä¸º }2\pi\text{ çš„å‘¨æœŸå‡½æ•°,ä¸”åœ¨}[-\pi,\pi]\text{ ä¸Šå¯ç§¯},\text{åˆ™ç§°}$
$$
a_{n}=\frac{1}{\pi}{\int}_{-\pi}^{\pi}f(x)\cos nx\mathrm{d}x\quad(n=0,1,2,\cdots)\\
b_{n}=\frac{1}{\pi}{\int}_{-\pi}^{\pi}f(x)\sin nx\mathrm{d}x\quad(n=1,2,\cdots)
$$
$\text{ä¸º }f(x\text{)çš„å‚…é‡Œå¶ç³»æ•°},\textbf{ç§°çº§æ•°}$
$$
\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\left(a_{n}\cos nx+b_{n}\sin nx\right)
$$
$\text{ä¸º }f(x)\text{ ä»¥ 2 ä¸ºå‘¨æœŸçš„ å‚…é‡Œå¶çº§æ•°,è®°ä½œ}$
$$
f(x)\sim\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}(a_{n}\cos nx+b_{n}\sin nx).
$$

### æ”¶æ•›å®šç†

$$
\text{è®¾ }f(x)\text{ æ˜¯}[-\pi,\pi]\text{ä¸Šçš„åˆ†æ®µå•è°ƒå‡½æ•°},\textbf{é™¤æœ‰é™ä¸ªç¬¬ä¸€ç±»é—´æ–­ç‚¹å¤–éƒ½æ˜¯è¿ç»­çš„,åˆ™ }\\
f(x)\text{çš„å‚…é‡Œå¶çº§æ•°åœ¨}[-\pi,\pi]\text{ä¸Šå¤„å¤„æ”¶æ•›},\text{ä¸”æ”¶æ•›äº}\\
\begin{aligned}
&\left(1\right)f\left(x\right),&& \text{å½“ }x\text{ ä¸º }f(x\text{)çš„è¿ç»­ç‚¹}.  \\
&(2)\frac{f(x^{-})+f(x^{+})}2,&& \text{å½“ }x\text{ ä¸º }f(x\textbf{)çš„é—´æ–­ç‚¹}.  \\
&(3)\frac{f(-\pi^{+})+f(\pi^{-})}2,&& \text{å½“ }x=\pm\pi. 
\end{aligned}
$$

### å‘¨æœŸä¸º2ğœ‹çš„å‡½æ•°çš„å±•å¼€

#### [-ğœ‹, ğœ‹] ä¸Šå±•å¼€

#### [-ğœ‹, ğœ‹] ä¸Šå¥‡å¶å‡½æ•°å±•å¼€

#### [0, ğœ‹] ä¸Šå±•ä¸ºæ­£å¼¦æˆ–ä½™å¼¦

### å‘¨æœŸä¸º2lçš„å‡½æ•°çš„å±•å¼€

#### [-l, l] ä¸Šå±•å¼€

#### [-l, l] ä¸Šå¥‡å¶å‡½æ•°å±•å¼€

#### [0, l] ä¸Šå±•ä¸ºæ­£å¼¦æˆ–ä½™å¼¦
